**MMM骗局**是在1994年7月[俄罗斯爆发的MMM公司利用股市欺诈性集资的重大事件](../Page/俄罗斯.md "wikilink")，涉及金额达数千亿[卢布](../Page/卢布.md "wikilink")，涉及人数超过1000万。

## 开始阶段

1990年代，以[谢尔盖·马夫洛蒂](../Page/谢尔盖·马夫洛蒂.md "wikilink")（Sergei
Mavrodi）为首的三兄弟成立了一家以他们三人名字首字母命名的**MMM投资公司**，号称要将之建成全俄最大的[投资基金](../Page/投资基金.md "wikilink")，专营股票的发行。当时，几乎俄罗斯所有媒体都刊登了MMM公司的集资广告，马夫罗季的名字和MMM公司的名字在舆论媒体中出现的频率甚至超过了[俄罗斯总统](../Page/俄罗斯总统.md "wikilink")[叶利钦等政坛要人](../Page/鲍里斯·叶利钦.md "wikilink")。一时间，MMM公司在俄罗斯家喻户晓，马夫罗季成了俄罗斯人们心目中的中心人物。

## 发展

MMM公司在俄罗斯主要城市开办了大量分支机构发售股票，并称只要向MMM公司投资100美元，便可在半年内收回500美元，年终回报率高达400％。在强大的宣传和高回报的诱使下，人们忽略了其中的风险。并相信只要购买MMM公司股票就能发财。MMM公司的股票遭到了抢购。

从此，印有马夫罗季头像，面值为1000卢布的[原始股流向社会](../Page/原始股.md "wikilink")，在俄罗斯掀起了影响广泛的股票投机狂潮。到1994年6月份，MMM公司股票价格每股较面值上涨了36.5倍，达37500卢布。仅半年时间，MMM公司凭借它的“金字塔”式投资返还方案，吸收了数千亿卢布的资金，在60多个城市设有代理处，其交易周转金占全俄罗斯交易周转金的一半，每天出售股票获得的收入达400亿卢布。

## 破灭

这种金字塔式的投机行为存在很大的风险。1994年7月22日，一直对MMM公司态度暧昧的俄政府突然公开声明，政府对MMM公司许诺的400％的年回报率持怀疑态度，政府也不保证对MMM公司投资的安全。至此，投资者才意识到诱人的承诺不过是一种欺骗，信心发生动摇，停止投资、要求兑付，金字塔彻底倒塌，那些较晚参与投资的股东血本无归，成为欺诈的最大牺牲品。

## MMM 骗局的新发展

MMM 骗局在俄罗斯破灭之后，Sergei Mavrodi 被判入狱四年半。Sergei Mavrodi
出狱后，2011年創立ＭＭＭ國際互助平台，並首創網路賺錢的互助金融，最低投資金額10美元，最高投資金額10000美元，在ＭＭＭ平台主要有兩種功能（提供幫助與得到幫助），提供幫助（投入）時系統會自動匹配給需要幫助進而得到幫助（領出）的會員，得到幫助（領出）時系統會自動匹配正在提供幫助（投入）的會員，藉由會員之間的互助，MMM公司利用自己所管理的私人账号，達到诈骗的目的，平台利用私有僵尸账号，藉由高利息，吸引許多人，於2015年12月中旬，在中国崩溃，又重新诈骗。受害者达到1350万人。目前中国警方正在联系支付宝公司全面调查这MMM传销组织，部分地区的头目已经被拘留审判。

MMM倒闭后，又宣布重启，受害者需要投资原资金的十倍来解冻原资金。例如，亏损2万元的会员，需要再投资20万，来赎回2万，也就是再亏损18万。
MMM是個世紀的騙局不斷的用重啟方式騙走大家的錢，每次皆瞄準散戶口袋的錢，大財團跟馬夫羅季卻口袋賺滿滿。

## 相關條目

  - [龐氏騙局](../Page/龐氏騙局.md "wikilink")
  - Caritas

## 外部連結

  - [A Mavrodi Gets 5 Years in Prison, Moscow Times, 2/14/03,
    p.3](http://www.themoscowtimes.com/stories/2003/02/14/013.html)

  - [Police Track Down MMM Fugitive, Moscow Times, 2/03/03,
    p.1](http://www.themoscowtimes.com/stories/2003/02/03/003.html)

  - [MMM Pyramid Schemer Busted, Moscow Times, 1/12/01,
    p.3.](http://www.themoscowtimes.com/stories/2001/01/12/013.html)

  - [Mavrodi Accepted Into Duma, Moscow
    Times, 1/19/95](http://www.themoscowtimes.com/stories/1995/01/19/004.html)

  - [Yeltsin: MMM Not State Matter, Moscow
    Times, 8/12/94](http://www.themoscowtimes.com/stories/1994/08/12/009.html)

  - [MMM's Sergei Mavrodi: Behind the Hype, Moscow
    Times, 8/06/94](http://www.themoscowtimes.com/stories/1994/08/06/002.html)

  - [1992 MMM TV
    Commercials](https://web.archive.org/web/20090207123549/http://advertka.ru/media/video/12710/)

[Category:犯罪](../Category/犯罪.md "wikilink")
[Category:金融诈骗](../Category/金融诈骗.md "wikilink")
[Category:俄罗斯联邦金融史](../Category/俄罗斯联邦金融史.md "wikilink")
[Category:俄罗斯司法史](../Category/俄罗斯司法史.md "wikilink")
[Category:1994年俄罗斯](../Category/1994年俄罗斯.md "wikilink")
[Category:1994年7月](../Category/1994年7月.md "wikilink")